\documentclass[11pt, aspectratio=169]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[superscript]{cite}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{natbib}

%\includeonlyframes{a}

\decimalpoint
\usetheme{Copenhagen}
\useinnertheme{circles}
\usefonttheme{professionalfonts}
\graphicspath{{imgs/}}
\definecolor{azul}{RGB}{40,50,70}
\definecolor{gris}{RGB}{70,70,90}
\setbeamercolor*{palette primary}{bg=azul, fg=white}
\setbeamercolor*{palette secondary}{bg=gris}
\setbeamertemplate{headline}
{%
  \leavevmode%
  \begin{beamercolorbox}[wd=\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1.125ex]{section in head/foot}%
    \hbox to \paperwidth{\hfil\insertsectionhead\hfil}
  \end{beamercolorbox}%
}
\setbeamertemplate{footline}
{%
  \leavevmode%
  \hbox{%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1ex,center]{author in head/foot}%
    \usebeamerfont{author in head/foot}\insertshortauthor~(\insertshortinstitute)
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1ex,center]{title in head/foot}%
    \usebeamerfont{title in head/foot}\insertshorttitle
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1ex,right]{author in head/foot}%
    \hfill\usebeamercolor[fg]{page number in head/foot}\usebeamerfont{page number in head/foot}\insertshortdate\hfill\usebeamertemplate{page number in head/foot}\hspace*{2ex}
  \end{beamercolorbox}%
  }%
  \vskip0pt%
}
\setbeamertemplate{page number in head/foot}[totalframenumber]
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\setbeamerfont{footnote}{size=\tiny}
\renewcommand\footnoterule{}
\newcommand\blfootnote[1]{%
  \begingroup
  \renewcommand\thefootnote{}\footnote{#1}%
  \addtocounter{footnote}{-1}%
  \endgroup
}

\begin{document}
\author[Juan C. Arboleda Rivera]{Juan Camilo Arboleda Rivera}
\title{Replicación}
%\subtitle{}
\titlegraphic{\includegraphics[width=2cm]{udea}}
\institute[U. de A.]{Instituto de Biología\\
  Facultad de Ciencias Exactas y Naturales\\
  Universidad de Antioquia\\
  juan.arboleda2@udea.edu.co}
\date{v: \today}
%\subject{}

\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}
    \frametitle{Contenidos}
    \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}

\begin{frame}[plain]
  \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Contenidos}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{¿Cómo se replica el DNA?}

\begin{frame}
%[label=a]
{El ciclo celular}{}
  \centering
	\includegraphics[height=.88\textheight]{ciclo}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{¿Cómo se replica el DNA?}{Experimento de Meselson y Stahl (1958)}
  \centering
  \begin{columns}
  \column{.2\linewidth}
  \centering
	\includegraphics[height=.8\textheight]{03-dna}
  \column{.8\linewidth}
  \centering
	\includegraphics[height=.82\textheight]{03-ms}
  \end{columns}
  \blfootnote{Weaver, Robert F. (2012). Molecular Biology. McGraw-Hill.}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
	\centerline{\includegraphics[height=.91\textheight]{04-ms}}
  \blfootnote{Lodish, Harvey et al. (2016). Molecular Cell Biology. W. H. Freeman and Company.}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
  \begin{columns}
  \column{.5\linewidth}
	\includegraphics[height=\textheight]{05-syn}
  \column{.5\linewidth}
  \centering
	\includegraphics[height=.45\textheight]{05-mafalda}
	\includegraphics[width=\linewidth]{05-adn}
  \end{columns}
  \blfootnote{Alberts, Bruce et al. (2014). Molecular Biology of the Cell.
  Garland Science.}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Otros modelos sobre la replicación}{}
\centering
	\includegraphics[height=.8\textheight]{06-rep}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Tsuneko y Reiji Okazaki}{}
\centering
	\includegraphics[width=.9\linewidth]{07-okazakis}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
\begin{columns}
 \column{.5\linewidth}
  \centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{08-hidrogenos}\\
   \vspace{1em} \pause
  \includegraphics[height=.55\textheight]{08-timidina} \pause
  \column{.5\linewidth}
	\includegraphics[height=\textheight]{08-radioact}
  \end{columns}
  \blfootnote{Weaver, Robert F. (2012). Molecular biology. McGraw-Hill.
  Edición 5.}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
	\includegraphics[height=\textheight]{09-rep}
  \blfootnote{Lodish, Harvey et al. (2016). Molecular Cell Biology. W. H. Freeman and Company.}
\end{frame}

\section{Proteínas involucradas en la replicación}

\begin{frame}
%[label=a]
{DNA primasa y DNA ligasa}{}
\begin{columns}
  \column{.5\linewidth}
  \centering
	\includegraphics[height=.8\textheight]{10-primasa}
  \column{.5\linewidth}
  \centering
	\includegraphics[height=.8\textheight]{10-ligasa}
\end{columns}
  \blfootnote{Alberts, Bruce et al. (2014). Molecular Biology of the Cell.
  Garland Science.}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Fago T4 mutante para Ligasa}{}
  \centering
	\includegraphics[height=.88\textheight]{11-ligasa}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Las helicasas separan el DNA con gasto de ATP}{}
  \centering
  \begin{columns}
  \column{.5\linewidth}
	\includegraphics[height=.7\textheight]{13-1-helicasa}
  \column{.5\linewidth}
	\includegraphics[height=.8\textheight]{13-2-helicasa}
  \end{columns}
  \blfootnote{Alberts, Bruce et al. (2014). Molecular Biology of the Cell. Garland Science.}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Single-strand binding proteins (SSBP)}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.8\textheight]{14-ssbp}
 \blfootnote{Alberts, Bruce et al. (2014). Molecular Biology of the Cell.
 Garland Science.}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Topoisomerasas}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.8\textheight]{15-topo}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.9\textheight]{16-topo}
 \blfootnote{Chortkoff B, Stenehjem D. 38 - Chemotherapy, Immunosuppression,
 and Anesthesia. In: Hemmings HC, Egan TD, editors. Pharmacology and
 Physiology for Anesthesia (Second Edition). Second Edition. Philadelphia:
 Elsevier; 2019. pp. 753–768.}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{\large La replicación se lleva a cabo al mismo tiempo en la cadena líder y
en la cadena retrasada}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.85\textheight]{17-rep}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.95\textheight]{18-rep}
 \blfootnote{Klug, William S. (2016). Concepts of genetics. Pearson
 Education.}
\end{frame}

\section{Corrección de errores}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \begin{columns}
 \column{.2\linewidth}
	 \includegraphics[height=\textheight]{19-1-error}
 \column{.8\linewidth}
	 \includegraphics[width=\linewidth]{19-2-error}
 \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \begin{columns}
 \column{.5\linewidth}
 	\includegraphics[height=\textheight]{05-syn}
 \column{.5\linewidth}
 \centering
  {\Large ¿Por qué 5’ - 3’ y no al revés también?}\\ \vspace{3em}
	\includegraphics[width=\linewidth]{05-adn}
 \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
	\includegraphics[height=\textheight]{dna}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
	\includegraphics[height=\textheight]{23-pol}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Strand directed mismatch repair}{¿Cómo saber cuál es la hebra mutante?}
 \centering
	\includegraphics[height=.78\textheight]{24-repair}
 \blfootnote{\url{https://www.khanacademy.org/science/high-school-biology/hs-molecular-genetics/hs-discovery-and-structure-of-dna/a/dna-proofreading-and-repair}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
\centering
 \includegraphics[height=.8\textheight]{25-errores}
 \blfootnote{Alberts, Bruce et al. (2014). Molecular Biology of the Cell.
 Garland Science.}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{¿Cuál es la longitud de onda a la que el DNA tiene mayor absorbancia?}{}
\centering
	\includegraphics[height=.9\textheight]{26-ems}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Daños producidos por la radiación}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.85\textheight]{27-daños}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Defectos en la reparación del DNA}{Xeroderma pigmentosum}
 \centering
	\includegraphics[height=.8\textheight]{28-xerop}
\end{frame}

\section{Orígenes de replicación}

\begin{frame}
%[label=a]
{Orígen de replicación}{Procariotas}
 \begin{columns}
  \column{.6\linewidth}
  \includegraphics[height=.8\textheight]{29-orig}
  \column{.4\linewidth}
  \centering
  \includegraphics[height=.25\textheight]{29-plasm}
  \includegraphics[height=.55\textheight]{29-vector}
 \end{columns}
 \blfootnote{Alberts, Bruce et al. (2014). Molecular Biology of the Cell.
 Garland Science.}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Replicación en Eucariotas}{}
\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{30-orig-euca}
 \blfootnote{Klug, William S. (2016). Concepts of genetics. Pearson
 Education.}
 50 bp/s → 35 días para replicar un cromosoma (~150 Mbp)
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Orígenes de replicación}{}
\centering
 \begin{columns}
  \column{.3\linewidth}
  \centering
  \textit{E. coli}\\ \vspace{1em}
	\includegraphics[height=.6\textheight]{32-ecoli}\\
  \column{.7\linewidth}
  \centering
  Eucariota\\ \vspace{1em}
	\includegraphics[height=.6\textheight]{32-euca}\\
  La replicación toma de 40 minutos a 8 horas
 \end{columns}
\end{frame}

\section{El problema de los telómeros}

\begin{frame}
%[label=a]
{El límite de Hayflick}{}
\centering
	\includegraphics[height=.85\textheight]{límite-hayflick}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Acortamiento de los telómeros}{}
\centering
 \includegraphics[height=.8\textheight]{telómeros-replicación}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
\centering
 \begin{columns}
  \column{.5\linewidth}
  \centering
	\includegraphics[width=.9\linewidth]{35-okazaki}\\ \vspace{2em} \pause
	\includegraphics[width=.9\linewidth]{35-gap} \pause
  \column{.5\linewidth}
  \centering
	\includegraphics[height=.93\textheight]{35-telomerasa}
 \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
\centering
	\includegraphics[height=.95\textheight]{36-tel}
 \blfootnote{Klug, William S. (2016). Concepts of genetics. Pearson
 Education.}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
\centering
	\includegraphics[height=\textheight]{37-tel-test}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
\centering
	\includegraphics[height=\textheight]{telomerasa-cáncer}
\end{frame}

\appendix

\begin{frame}
	\frametitle{Material de estudio}
  \begin{itemize}
  \item Weaver, R. F. (2012). Molecular biology (5th ed). McGraw-Hill.
  \alert{Capítulo 20}.
  \item Alberts, B. (2015). Molecular biology of the cell (Sixth edition).
  Garland Science, Taylor and Francis Group. \alert{Capítulo~5}.
  \end{itemize}
\end{frame}
\end{document}
